<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <array name="news_titles">
        <item>الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات" تستضيف فعاليات النسخة الحادية عشر من "منتدى استمرارية الأعمال لقطاع الاتصالات"</item>
        <item>الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات تعقد ورشة تدريبية لعدد من موظفي الهيئة الاتحادية للمواصلات البرية والبحرية</item>
        <item>حكومة الإمارات الذكية تغرّد على تويتر باللغة الهندية</item>
        <item>الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات تستضيف وتترأس اجتماع الدورة (37) للجنة العربية الدائمة للاتصالات والمعلومات</item>
        <item>الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات تدعم عملية دمج المعاقين في المجتمع</item>
        <item>الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات الإماراتية وهيئة تنظيم الاتصالات الهندية توقعان مذكرة تفاهم في مجال الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات</item>
        <item>عدد المسجلين ضمن النطاق الوطني يتجاوز الـ 164 ألفاً</item>
        <item>"تنمية" تنضم إلى الشبكة الإلكترونية الاتحادية</item>
        <item>هيئة تنظيم الاتصالات تعقد سلسلة ورش عمل تعريفية حول مكنات الحكومة الذكية</item>
        <item>مركز إبداع الحكومة الذكية يقدم دورة تدريبية في أمن التطبيقات الذكية</item>
    </array>

    <array name="news_details">
        <item>استضافت الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات في مقرها فعاليات النسخة الحادية عشر من "منتدى استمرارية الأعمال لقطاع الاتصالات" بحضور ممثلين عن كل من مؤسسة الإمارات للاتصالات "اتصالات"، شركة الاتصالات المتكاملة "دو"، الهيئة الوطنية لإدارة الطوارئ والأزمات والكوارث، مؤسسة الاتصالات المتخصصة "نداء"، شركة الياه للاتصالات الفضائية " الياه سات"، مركز الإمارات للدراسات والبحوث الاستراتيجية، وكلية الأفق الجامعية.

            ويشكل المنتدى منصة تفاعلية هامة تتيح تبادل الخبرات العملية والأكاديمية والعلمية بين مختلف الأطراف المشاركة حول العديد من القضايا والمواضيع الاستراتيجية الهامة بما فيها اعتماد حزمة من الآليات والخطط البديلة التي توفر الدعم اللازم لمنظومة الإدارة المتكاملة للطوارئ، وتضمن استمرار عمل قطاع الاتصالات في مختلف الظروف.

            وفي هذا السياق، قال سعادة ماجد المسمار ، المدير العام بالإنابة : "يشكل الحفاظ على أعلى معايير الجودة المعتمدة في قطاع الاتصالات هدفا استراتيجيا بالنسبة لنا. ونؤكد هنا على أهمية التنسيق والتعاون البناء بين مختلف الأطراف المعنية بقطاع الاتصالات على مستوى الدولة، الأمر الذي يضمن أعلى درجات الجهوزية والاستعداد لمواكبة المتغيرات المتسارعة التي يشهدها القطاع وبالتالي توفير أفضل وأجود الخدمات للمتعاملين".

            وأضاف سعادته: "يتبوء قطاع الاتصالات في دولة الإمارات مكانة مرموقة على المستويين الإقليمين والعالمي، وقد تحقق هذا من خلال العمل الجاد والدؤوب من قبل جميع الأطراف المعنية وفرق العمل ذات الصلة بهذا المجال. ويشكل هذا الأمر حافزا كبيرا بالنسبة لنا إذ يدفعنا للحفاظ على هذه المرتبة في واحد من أهم القطاعات الحيوية في الدولة.

            ويهدف المنتدى إلى إتاحة الفرصة أمام المرخصين المعتمدين لعرض تجاربهم ورؤاهم التي تخدم المصلحة العامة وتعزز استمرارية عمل قطاع الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات في الدولة، وكذلك الاطلاع على أفضل الممارسات المحلية والعالمية في مجال إدارة استمرارية العمل.

            هذا وقد تأسس منتدى استمرارية الأعمال لقطاع الاتصالات من أجل ضمان الفهم الصحيح للأدوار المطلوب القيام بها في حالات الطوارئ من قبل المرخصين المعتمدين، وقد أقيمت الدورة الأولى من المنتدى بتاريخ السادس من أكتوبر عام 2011، ويمكن للجهات الأكاديمية المعنية والشركات المتخصصة بهذا الموضوع عرض مشاركاتها وتجاربها بهدف توفير رؤية شاملة ومتكاملة حول أبرز المستجدات في هذا المجال.</item>
        <item>عقدت الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات ورشة تدريبية لعدد من موظفي الهيئة الاتحادية للمواصلات البرية والبحرية، وشهدت هذه الورشة استعراض أحدث الوسائل المستخدمة في تسجيل وترخيص القوارب والسفن في الدولة.

            وتأتي هذه المشاركة في إطار استراتيجية الهيئة الرامية إلى التعاون مع الجهات الاتحادية في تنمية وتطوير قدرات وكفاءات العاملين بها وتمكين كوادر الحكومة من المساهمة بشكل فعال في تعزيز تنافسية الدولة في مختلف المجالات. وتناولت الورشة مناقشة سبل تحسين آليات العمل بين الهيئتين، وتطوير الخدمات والارتقاء بطريقة وأسلوب تقديم الخدمات للمتعاملين لديهما، كما تم استعراض النظام الجديد لتسجيل مرشدات الاستغاثة اللاسلكية والتي تعمل على تردد الأقمار الصناعية 406MHz، حيث سيتيح هذا النظام اختصار الفترة الزمنية للاستجابة لنداءات الاستغاثة الصادرة من القوارب والسفن مما يساهم في إنقاذ الأرواح والممتلكات بصورة ادق ووقت أسرع.

            ومن الجدير بالذكر أن النظام الجديد سيساهم في الارتقاء بمكانة الدولة التنافسية وتحسين مكانتها في مجال الخدمات البحرية على مستوى العالم.

            وفي معرض تعليقه على هذه المبادرة، قال سعادة ماجد المسمار، نائب المدير العام لقطاع الاتصالات: "إننا في حكومة دولة الإمارات نعمل بروح الفريق الواحد، كل من موقعه، لخدمة الأهداف الوطنية العليا، وتشكل توجيهات القيادة الرشيدة ورؤيتها المستقبلية بوصلتنا في مثل هذه الأنشطة التي ترمي إلى الارتقاء بالكفاءات الحكومية في مجال الاتصالات والمعلومات عموماً. كما أننا نضع نصب أعيننا تحقيق أقصى درجة ممكنة من رضا المتعاملين عن طريق تحسين الخدمات وتطويرها بما يلبي جميع احتياجاتهم ويوفر عليهم الوقت والمجهود معا. وتؤكد هذه الورشة حرص الهيئة على التنسيق مع مختلف الجهات الحكومية لتحقيق غايتنا المنشودة المتمثلة في إسعاد المتعاملين".

            تضمن برنامج الورشة الاطلاع على مركز خدمة المتعاملين في الهيئة العامة لتنظيم الاتصالات واستعراض أفضل الممارسات والأساليب التي يتم من خلالها خدمة المتعامل وتسهيل حصوله على الخدمة المطلوبة بوقت قياسي ومختصر.</item>
        <item>أعلنت الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات أن الحكومة الذكية أضافت اللغة الهندية في تغريداتها على تويتر وذلك بهدف زيادة رقعة التواصل والتفاعل ونشر الوعي بين مختلف قطاعات الجمهور بمفاهيم الحكومة الذكية والخدمات المتوفرة في هذا المجال بهدف تعزيز الاستخدام والرضا.



            وقال سعادة حمد عبيد المنصوري، مدير عام الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات: "تعكس هذه الخطوة احترام حكومة دولة الإمارات للمقيمين على أرضها وحضاراتهم وثقافاتهم المختلفة كما تبرز مدى حرصها على التفاعل مع الناس والاستماع إلى أصواتهم عبر منصات التواصل الاجتماعي المختلفة. ويأتي ذلك في سياق المشاركة الإلكترونية التي تطبقها الحكومة الذكية، والتي تمتد عبر ثلاث مراحل وتبدأ بتوفير المعلومات الإلكترونية ثم فتح باب المشورة الإلكترونية وصولاً إلى استخدام آراء الجمهور في آليات صنع القرار لتطوير الخدمات وتعزيز الحضور الإلكتروني والذكي للحكومة."

            وتعد الجالية الهندية من أكبر الجاليات الأجنبية المقيمة في دولة الإمارات، وهي جالية فاعلة في مختلف القطاعات مما يجعلها مرشحة لاستخدام الكثير من الخدمات الذكية التي تتيحها الجهات الحكومية في المجالات كافة.



            وشهد يوم 14 سبتمبر إطلاق التغريدة الهندية الأولى من حساب الحكومة الذكية على تويتر، والتي لاقت ترحيبا كبيرا من متابعي حكومة دولة الإمارات حيث استشعروا فيها مدى احترام الحكومة لثقافاتهم وعنايتها بالمقيمين على أرضها وحرصها على تعزيز سبل التواصل معهم. وقد انضمت الحكومة الذكية لتويتر في عام 2011 ونجحت في الحصول على أكثر من 200,000  متابع . وإن هذا الحرص والالتزام الجدي بالريادة هو الذي أهل حكومة دولة الإمارات الذكية  لاحتلال المرتبة الثالثة عشر عالميا في استبيان أجرته الأمم المتحدة حول الحكومات الذكية الأكثر تمكينا للمشاركة الإلكترونية.



            وتفتخر الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات بأنها من ضمن السواعد التي تعمل جاهدة على دعم  مبادرة الحكومة الذكية  التي أطلقها صاحب السمو الشيخ محمد بن راشد آل مكتوم نائب رئيس الدولة، رئيس مجلس الوزراء، حاكم دبي "رعاه الله" من أجل توفير الخدمات للجمهور حيثما كانوا وعلى مدار الساعة. وفي سبيل تنفيذ المبادرة على أفضل وجه، وضعت الهيئة خارطة طريق تتضمن المحطات المهمة، وتتسم بالشمولية إذ تتضمن الجوانب الفنية والإدارية والتنظيمية والاقتصادية، والإعلامية، والتوعوية. وتسعى الهيئة باستمرار لتمكين وتطوير الحكومة الذكية وتعزيز أدائها ورفع كفاءتها.

        </item>
        <item>استضافت الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات في مقرها أعمال الاجتماع السابع والثلاثين للجنة العربية الدائمة للاتصالات والمعلومات التابعة لجامعة الدول العربية. وشارك في أعمال هذا الاجتماع والذي ترأسته الهيئة من خلال المهندس ناصر بن حماد المدير الأول للعلاقات الدولية بالهيئة ممثلون عن إحدى عشرة دولة في جامعة الدول العربية وهم مصر، والسعودية، وعمان، وفلسطين، والأردن، وتونس، والبحرين، والسودان، والكويت. بالإضافة إلى ممثلين عن المكتب الإقليمي العربي للاتحاد الدولي للاتصالات التابع للاتحاد الدولي للاتصالات والمنظمة العربية للاتصال والمعلومات والأمانة الفنية لجامعة الدول العربية.

            هذا وقد شهد الاجتماع تقديم مجموعة من أوراق العمل ذات الصلة بالعديد من القضايا الهامة على جدول أعماله والمتعلقة بآلية العمل واتخاذ القرار في اللجنة العربية الدائمة للاتصالات والمعلومات والتواصل مع الاتحاد الدولي للاتصالات والمنظمات الأخرى من خلال شراكات ثنائية مع المجموعات الإقليمية الأخرى وغيرها وتقديم الدعم لدولة فلسطين في مجال الاتصالات والمعلومات وأمور أخرى تعلقت بحوكمة الانترنت ودعم أعمال الشباب في مجال الاتصالات وتمكين ذوي الإعاقة لوسائل تكنولوجيا المعلومات كأحد الحقوق الرئيسة لهذه الفئة الخاصة في المجتمعات.

            وقال سعادة حمد عبيد المنصوري، مدير عام الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات في تصريح له حول الاجتماع: "إننا نثمن الجهود المتميزة التي تبذلها اللجنة العربية الدائمة للاتصالات والمعلومات من أجل الارتقاء بهذا القطاع الحيوي والهام. وتشكل استضافة الهيئة لأعمال هذا الاجتماع تأكيدا على أهمية تفعيل العمل العربي المشترك في كافة المجالات بهدف توفير الدعم اللازم لكافة المبادرات والمشاريع العربية التي يتم طرحها على كافة المستويات المحلية والإقليمية والدولية. "

            وأضاف سعادته: "نشدد على أهمية مثل هذه اللقاءات كونها توفر منصة تتيح تعزيز سبل التعاون والتنسيق على مستوى الإدارات العربية المعنية بشؤون الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات، كما تشكل فرصة لتبادل المعلومات والخبرات في قطاع حيوي يشهد تحولات وتطورات متسارعة بشكل يومي. ولا يخفى على أي من منا أثر قطاع الاتصالات المباشر على كافة مناحي الحياة، وما يفرضه هذا من تحديات علينا كجهات معنية بهدف الارتقاء بجودة الخدمات لمقدمة للمتعاملين على امتداد مساحة وطننا العربي".

            وتمحورت أوراق العمل الإماراتية حول: منهجية عمل اللجنة العربية الدائمة للاتصالات والمعلومات التابعة لمجلس الوزراء العرب للاتصالات والمعلومات، والجوانب المتعلقة باللجان الفنية الدائمة وتحديدا المادة السابعة بحيث تكون رئاسة اللجنة العربية الدائمة للاتصالات لمدة أربع سنوات على الأقل ولا تقتصر رئاستها على الدولة العربية التي لديها رئاسة دورة مجلس الوزراء للاتصالات، الأمر الذي يقتضي معه تعديل في النظام الأساسي لمجلس الوزراء العرب للاتصالات واعتماد /مجلس الجامعة أيضا لهذا النظام المعدل. وينص الاقتراح على أن يكون للجنة رئيس ونائبين يتم تسميتهما في أول اجتماع للجنة.

            ويأتي هذا المقترح من منطلق حرص دولة الإمارات على ضمان التطوير الدائم لعمل اللجنة لما ثبت لذلك من فائدة عملية في أعمال فرق العمل المنضوية تحت مظلة هذه اللجنة العربية وستتيح هذه الخطوة للهيئة الفرصة لتطوير آليات واستراتيجيات العمل المعتمدة في اللجنة المذكورة والارتقاء بها للوصول إلى المستوى المطلوب والمأمول، وتعزيز الدور الريادي والمحوري لدولة الإمارات على مستوى قطاع الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات في العالم العربي.

            كما تقدم الوفد الإماراتي المشارك أيضا بورقة عمل تضمنت خارطة طريق بشأن المراجعة الختامية للقمة العالمية لمجتمع الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات بعد مرور 10 سنوات على إعلامه والتي أثنى عليها الحاضرون لتعرضها لتفاصيل المراجعة الختامية لأعمال القمة المعلوماتية والتي ستنتهي بحلول شهر ديسمبر القادم هذا العام وسترفع نتائج هذه المراجعة إلى اجتماع رفيع المستوى في الأمم المتحدة في ديسمبر  وكانت ورقة أخرى تقدمت بها الامارات وهي أهمية الحصول على قرار من مجلس الوزراء العرب لتشكيل فريق عمل مؤقت ينبثق من المجلس للنظر في مهام وهيكلية فرق العمل واللجنة الدائمة.

            وتضمنت ورقة العمل الإماراتية الرابعة شرحا تفصيليا حول موضوع إبرام الشركات الثنائية ومذكرة التفاهم بين الجامعة العربية ممثلة بمجلس الوزراء العرب، والمجموعات الإقليمية الوزراية الأخرى في مجال الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات والتعاون الدولي.

            وتجدر الإشارة هنا إلى أن الهيئة استضافت وترأست أعمال هذه اللجنة ثلاث مرات سابقة خلال الفترة الممتدة بين عامي 2011 و2013.</item>
        <item>أعلنت الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات عن دعمها لمشاريع مركز النور لرعاية المعاقين ومركز راشد للمعاقين الرامية إلى تحديث وتجهيز فصول دراسية لذوي الاحتياجات الخاصة، وذلك انطلاقاً من مسؤوليتها المجتمعية وحرصاً منها على قيم التكافل ودعماً لمختلف فئات المجتمع وفي مقدمتهم ذوو الحاجات الخاصة.



            وتعليقا على هذه الخطوة، قال سعادة سعيد السويدي نائب المدير العام لقطاع الخدمات المساندة "لطالما كانت دولة الإمارات مثالاً للتكافل الاجتماعي الذي يعد جزءاً لا يتجزأ من ثقافتنا وتراثنا العريق، وتندرج هذه الخطوة في صميم تلك الثقافة التي عبّر عنها باني نهضتنا ومؤسس اتحادنا المغفور له بإذن الله الشيخ زايد بن سلطان آل نهيان رحمه الله عندما قال إن "الحد من الإعاقة مسؤولية الجميع". ونحن نؤمن بأن ذوي الاحتياجات الخاصة فئة مهمة في النسيج الاجتماعي لدولة الإمارات، وتلزمنا مسؤوليتنا المجتمعية أن نأخذ على عاتقنا دمجهم تربوياً."



            وأضاف السويدي: "تؤمن الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات بأن مسؤوليتها الوطنية لا تقتصر على تنمية قطاع الاتصالات فقط بل تشمل المساهمة في تنمية المجتمع ودعم مسيرته نحو المزيد من التقدم والرخاء والسعادة، كما تؤمن الهيئة أن الرخاء لا يتم إلا بالعطاء ولذلك فإنها ملتزمة بشكل جاد ومستمر بقيم المسؤولية المجتمعية وتسعى دائما لتكون رافدا حقيقيا لجهود التنمية الاجتماعية على كافة المستويات."



            وترعى الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات مركز النور لرعاية المعاقين من خلال بناء فصول دراسية جديدة وتجهيزها بطريقة حديثة لدمج الطلبة المعاقين في المجتمع ليكونوا قوة منتجة عاملة ولا يعيشوا على هامش الحياة، كما تدعم مشروع مركز راشد للمعاقين التعليمي المهني الشامل " فصلي" بحيث ستدعم الهيئة المركز في بناء وتحديث فصول تأهيلية مهنية جديدة لذوي الاحتياجات الخاصة تفسح المجال لدخول طلبة مستجدين مسجلين على قائمة انتظار.



            وتؤكد الهيئة حرصها على التعاون مع الجهات المعنية في الدولة لإيجاد بيئة مؤهلة لذوي الاحتياجات الخاصة وتنمية مهاراتهم والعمل على دمجهم في المجتمع المحلي انطلاقا من إيمانها بدور ذوي الاحتياجات الخاصة وقدرتهم على الانخراط في المجتمع وإثبات ذواتهم كجزء أصيل منه، ومن خلال دعمنا ومساندتنا لهم سيتمكنوا من تقديم الكثير للمجتمع ولا يحتاج ذلك إلا إيماننا بما يمكن لهذه الفئة أن تقدمه في حال توفرت لها الظروف الملائمة ولعل أبرز هذه الظروف يتعلق بعملية الدمج.



            وكانت الهيئة قد دعمت فعاليات "أسبوع التوحد" والذي ينظمه مركز الإمارات للتوحد بهدف نشر الوعي حول الموضوع وتسليط الضوء على أهمية دور المجتمع وجهود المسؤولية المجتمعية للمؤسسات والشركات في دعم مراكز التوحد، كما أحيت الهيئة ذكرى "يوم زايد للعمل الإنساني" من خلال تنظيم واستضافة العديد من المبادرات الخيرية والإنسانية التي تعكس أصالة وثقافة شعب دولة الإمارات، ونظمت الهيئة بالتعاون مع مركز راشد للمعاقين مبادرة إفطار صائم للأطفال والتي تعد الأضخم من نوعها.  وشكلت كل هذه المبادرات المجتمعية التي أطلقتها الهيئة جزء لا يتجزأ من استراتيجيتها لخدمة المجتمع وترسيخ قيم المسؤولية المجتمعية عبر التركيز المستمر على مفاهيم العطاء والتكافل.</item>
        <item>الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات الإماراتية وهيئة تنظيم الاتصالات الهندية توقعان مذكرة تفاهم في مجال الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات



            وقعت الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات مذكرة تفاهم مع هيئة الاتصالات الهندية، وذلك ضمن أعمال اللجنة المشتركة بين البلدين التي انعقدت في 3 سبتمبر 2015 في نيو دلهي بحضور سمو الشيخ عبدالله بن زايد آل نهيان وزير الخارجية ومعالي ريم الهاشمي وزيرة دولة. تهدف الاتفاقية إلى تعزيز سبل التعاون بين الإمارات والهند في مجال الاتصالات والعمل المشترك من أجل تطوير هذا القطاع. وبموجب هذه المذكرة يلتزم الطرفان بتفعيل كافة سبل التعاون والتنسيق وتبادل المعرفة في كافة مجالات تكنولوجيا المعلومات والاتصالات وفي مجال التمثيل الدولي والمشاركة في المنظمات الدولية.

            وقال سعادة حمد عبيد المنصوري، مدير عام الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات، معلقا على هذه الخطوة " تندرج هذه الاتفاقية في إطار التعاون الثنائي بين  كل من دولة الإمارات والهند بما يؤدي إلى التوظيف الأمثل لقطاع الاتصالات لخدمة جهود التنمية واقتصاد ومجتمع المعرفة، وبما ينعكس على المركز التنافسي للدولتين.  وتتجلى أهمية قطاع الاتصالات من خلال الدور الاستراتيجي الذي يلعبه في مجتمعنا المعاصر، حيث يساهم بدرجة كبيرة في دفع عجلة التطور الاقتصادي والاجتماعي، ولكي يتمكن هذا القطاع من الازدهار والنمو يتعين الاستفادة من الخبرات العالمية وتوطيد العلاقات مع الشركاء الدوليين."

            وتؤمن الهيئة أن  قطاع الاتصالات محفز استراتيجي لتعزيز القدرة التنافسية للدولة وتتطلع دائما إلى تبادل الخبرات فيما يتعلق بهذا المجال كما أنها تسعى إلى تطبيق أفضل الممارسات والحلول بما يعود بالنفع على بلادنا ويساهم في عملية التنمية وبناء اقتصاد يرتكز على المعرفة من خلال قوة وأداوات تكنولوجيا المعلومات والاتصالات.

            و تشمل مجالات التعاون الرئيسية بين البلدين تبادل المعلومات والخبرات فيما يتعلق بالتطورات التقنية والتقنيات الحديثة والسياسة التنظيمية بما في ذلك على سبيل المثال وليس الحصر، الخدمات الشمولية للاتصالات ونقل أرقام الهواتف المتحركة. كما تتضمن الاتفاقية التعاون في مسائل الطيف الترددي والممارسات الخضراء للاتصالات والحكومة الإلكترونية والخدمات الإلكترونية والمشاركة في الفعاليات والمحافل الدولية وأي مسائل أخرى يتفق عليها الطرفين.

            وقد وقع مذكرة التفاهم كل من سعادة حمد عبيد المنصوري، مدير عام الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات والسيد سودهير جوبتا أمين هيئة الاتصالات في الهند. من جانب آخر التقى سعادة حمد المنصوري مدير عام الهيئة بمعالي وزير المواصلات الهندي السيد على هامش أعمال اللجنة المشتركة.  جرى في هذا اللقاء والذي حضره أيضا المهندس ناصر بن حماد المدير الأول للعلاقات الدولية بالهيئة تبادل وجهات النظر في عدد من القضايا الهامة اليوم على الصعيد الدولي منها على سيبل المثال لا الحصر أهداف التنمية المستدامة للأمم المتحدة لما بعد عام 2015 والتي سيصار إلى اعتمادها في اجتماع الجمعية العمومية للأمم المتحدة هذا الشهر كما تم إستعراض عدد من التحديات التي تواجه اليوم قطاع الاتصالات منها خدمات النطاق العريض والأمن السيراني وتعزيز الاستثمار لشركات قطاع الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات واتفق الجانبان على ضرورة بحث هذه المواضيع والمواضيع الدولية الأخرى في لقاءات ثنائية بين الهيئتين على هامش المحافل الدولية.</item>
        <item>أعلنت الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات عن ارتفاع عدد المسجلين ضمن النطاق الوطني إلى ما يزيد على 164,000 اسم نطاق مسجل.  ويضع هذا الرقم دولة الإمارات العربية المتحدة في مقدمة الدول في المنطقة بالنسبة لعدد المسجلين ضمن النطاق الوطني لكل دولة.



            ويعكس هذا الانجاز التزام حكومة الإمارات بالارتقاء بتنافسية الدولة ويعد شهادة على الجهود الحثيثة المبذولة لخدمة وتطوير مجتمع الإنترنت في دولة الإمارات. والتزاما منها بتوجيهات القيادة الرشيدة للدولة، تسعى الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات على تحقيق رؤيتها المتمثلة في توفير البيئة المثلى لترسيخ المكانة الرائدة لقطاع تكنولوجيا المعلومات والاتصالات، حيث يعد هذا الرقم دلالة واضحة على أن الهيئة قد قطعت شوطا كبيرا في طريقها لهذه الرؤية.



            وفي معرض تعليقه على هذا الانجاز، قال سعادة حمد عبيد المنصوري، مدير عام الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات: "إن هذه الزيادة الملحوظة في أعداد المسجلين ضمن النطاقات الوطنية تعد دليلا على جودة هذه الخدمة، وأهميتها المتزايدة في مساعدة المسجلين للوصول إلى أكبر شريحة مستهدفة. ونثق بأن معدلات الإقبال على التسجيل ضمان النطاقات الوطنية سوف تواصل الحفاظ على هذا الزخم وبوتيرة متسارعة، نظرا لقدرتها على تلبية احتياجات مستخدميها ودورها في الحفاظ على حقوق الملكية الفكرية".



            وأضاف سعادته: " إن هذا الانجاز يعكس اهتمام الهيئة بتنفيذ التوجيهات الرشيدة لقيادتنا الرشيدة نحو الارتقاء بتنافسية دولة الإمارات العربية المتحدة، وريادتها ومكانتها العالمية. إننا ننظر بأهمية بالغة لاسم النطاق الوطني باعتبار أنه يجسد هوية الدولة في عالم الحضور الإلكتروني، وكما هو معروف فإن النشاط الاقتصادي والخدماتي على شبكة الإنترنت يزداد حضوراً وتأثيراً بما يوازي النشاط على أرض الواقع، وفي دولة الإمارات تزداد يوماً بعد يوم الشركات والمؤسسات الخاصة الراغبة في تعريف نفسها من خلال النطاق الإماراتي، ونأمل في استمرار هذا الاتجاه التصاعدي خلال الفترة المقبلة"



            وفي هذا السياق قال محمد الزرعوني، مدير إدارة السياسات والبرامج في قطاع المعلومات والحكومة الالكترونية: " يعد نطاق الإنترنت الوطني (.ae) أحد العناصر المهمة في تطوير صناعة الإنترنت في دولة الإمارات، فهو يشكل جزءا حيويا من الهوية الإلكترونية لكل مؤسسة أو شركة تفخر بوجودها على أرض الدولة ، كما يسهم في تعزيز  تنافسية دولة الإمارات في هذا المجال. ويمتد تأثير النطاق الوطني ليشمل العديد من المجالات الأخرى بما فيها انتشار الإنترنت، والبنية التحتية المتكاملة والتجارة الالكترونية. ونود بهذه المناسبة التوجه بالشكر لجميع الجهات التي تستخدم اسم النطاق الوطني (.ae) في مواقعها الإلكترونية وأعمالها على شبكة الإنترنت، كما نود أن نشكر شركاءنا مزودي خدمات تسجيل اسم النطاق (.ae) على جهودهم المستمرة  في الترويج لاسم النطاق الوطني.



            ويتيح هذا النطاق الذي يعد أفقاً جديداً تبلغه دولة الامارات السباقة بخطواتها وإنجازاتها لأي فرد أو شركة القيام بتسجيل اسم نطاق محدد والتمتع بمزايا اسم النطاق الوطني (.ae). ويحتفظ الفرد أو الشركة بحق استخدام اسم النطاق الخاص به لمدة زمنية محددة، ويشترط في ذلك الإيفاء بعدد من الشروط الخاصة باتفاقية الخدمات ذات العلاقة من مشغل السجل.</item>
        <item>أعلنت هيئة تنمية وتوظيف الموارد البشرية الوطنية "تنمية" إتمام عملية الانضمام إلى الشبكة الإلكترونية الاتحادية بنجاح، انسجاماً مع توجيهات صاحب السمو الشيخ محمد بن راشد آل مكتوم، نائب رئيس الدولة، رئيس مجلس الوزراء، حاكم دبي "رعاه الله" بضرورة الانتقال إلى مرحلة الربط والتكامل من أجل توفير خدمات تتسم بالتميز والجودة بما يسهم في تحقيق النقلة النوعية من إرضاء المتعاملين إلى تحقيق سعادتهم، حيث تعد الشبكة الإلكترونية الاتحادية إحدى المبادرات المدرجة على خارطة التحول الذكي.



            وقال سعادة حمد عبيد المنصوري، مدير عام الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات: "لقد حددت قيادتنا الرشيدة ملامح المرحلة المقبلة من التحول الذكي وركزت في توجيهاتها على الجودة والاستخدام والربط والرضا. وتعد الشبكة الإلكترونية الاتحادية FEDnet مشروعاً وطنياً مهماً في هذا السياق، لما تقدمه من دعم استراتيجي لتنفيذ مشروعات الحكومة الذكية ودعم عمليات التحول، وذلك عبر ربط المؤسسات والهيئات الاتحادية ضمن شبكة إلكترونية موحدة تكون قادرة على توفير خدمات تقنية المعلومات بمستويات عالية من الأمن والكفاءة ، وهي بذلك تعد ركيزة أساسية و داعمة لمبادرات أخرى معتمده على مدى التكامل بين المؤسسات الاتحادية."



            وأضاف "إن انضمام هيئة تنمية وتوظيف الموارد البشرية إلى منظومة الشبكة الإلكترونية الاتحادية يعكس الدور المهم والحيوي الذي تقوم به "تنمية" وحرصها على المشاركة الفاعلة في جهود التحول نحو الحكومة الذكية."

            وأشار سعادته إلى أن  مشروع الشبكة الاتحادية "يحقق جملة من الأهداف الرئيسية من أهمها، دعم وتيسير جهود التكامل المعلوماتي بين المؤسسات الاتحادية، وخفض تكاليف أنظمة المعلومات للمؤسسات الاتحادية، وتوفير خدمات إلكترونية عالية الكفاءة بمعايير موحدة لجميع المؤسسات الاتحادية، وتقديم أعلى مستويات الاستدامة للخدمات الإلكترونية، والإرتقاء بالضوابط الأمنية الإلكترونية، بالإضافة إلى فوائد جوهرية أخرى مثل دعم جهود التوطين من خلال تدريب وتأهيل كوادر مواطنه قادرة على تنفيذ خطط هذا المشروع الحيوي."



            وكانت "تنمية" قد دشنت مشروع الانضمام إلى الشبكة الإلكترونية الاتحادية بالتعاون والتنسيق مع الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات، حتى تتمكن من النفاذ إلى التواصل البيني مع كل الجهات والهيئات الأخرى في الدولة، حيث يعد الربط البيني أكثر كفاءة وفعالية مقارنة بالربط الثنائي المباشر، ولما له من عديد الفوائد التي ستستفيد منها "تنمية" في تحقيق أهدافها الرئيسية التي تتمثل في التنسيق مع المؤسسات للحصول على البيانات التي تستفيد منها في تحليل ودراسة سوق العمل بصفة مستمرة، وتوفير الاستشارات المهنية للكوادر الوطنية الباحثة عن عمل، ومتابعة وتقييم عملية توظيف المواطنين في القطاعين الحكومي والخاص، وتقديم الدعم للمؤسسات الاستثمارية الصغيرة وهي كلها مهام تتطلب الحصول على معلومات وبيانات متزامنة وفي وقتها الأصلي حتى تتطور من الارتقاء بمستوى ما يتم تقديمه من خدمات واستشارات لتمكين القوى العاملة الوطنية.



            من جهته قال المهندس أحمد حسن الحمادي، مدير إدارة تقنية المعلومات في "تنمية": "إن اتمام مشروع الربط مع الشبكة الإلكترونية الاتحادية FEDnet بالتعاون والتنسيق مع الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات يأتي في إطار جهود "تنمية لإنفاذ رؤية صاحب السمو الشيخ محمد بن راشد آل مكتوم الرامية إلى تعزيز مستوى خدمات الحكومة الاتحادية الإلكترونية والذكية حيث تقدم شبكة FEDnet مميزات وخصائص تقنية من شأنها الارتقاء بمستوى التواصل بين أنظمة الوزارات والهيئات وأيضاً تخفيض مستوى الاعتماد على الأجهزة الرئيسية بالتالي الاسهام في توفير الموارد المالية للحكومة الاتحادية.”



            جدير بالذكر أن الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات قد أنجزت عمليات الربط البيني وضم العديد من مؤسسات الدولة إلى الشبكة الإلكترونية الاتحادية من بينها وزارات المالية، والعمل، والصحة، والداخلية والاقتصاد، بالإضافة إلى كل من الهيئة الوطنية لأمن المعلومات، وهيئة الإمارات للهوية، وكانت الهيئة الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات قد أطلقت مشروع الشبكة الإلكترونية الاتحادية بهدف تحقيق الربط البيني الشامل لكافة الجهات الحكومية على المستويين المحلي والاتحادي.

        </item>
        <item> عقد فريق عمل ممكنات الحكومة الذكية في الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات وبالتعاون مع مكتب رئاسة مجلس الوزراء بوزارة شؤون مجلس الوزراء سلسلة ورش عمل تعريفية على مدار 3 أيام حول مؤشرات الممكّنات الاستراتيجية في محور الحكومة الذكية للدورة الاستراتيجية 2014-2016، وذلك بمشاركة وحضور عدد كبير من ممثلي الجهات الحكومية الاتحادية.



            وتم خلال ورش العمل عرض وشرح قائمة المستجدات والتطويرات التي طرأت على مؤشرات ممكنات الحكومة الذكية المعتمدة، والتي سيتم تطبيقها في الربع الأخير من عام 2015. وقام فريق ممكنات الحكومة الذكية في الهيئة بإبراز آلية قياس قائمة مؤشرات الممكنات الحكومية المعتمدة في محور الحكومة الذكية لدورة التخطيط الاستراتيجي، وتوضيح دور ومهام الجهات الاتحادية، وعرض آلية التواصل مع الفريق المعني بقياس الممكنات من الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات.



            وحول هذه الورش قال سعادة حمد عبيد المنصوري مدير عام الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات: "إن روح العمل الجماعي السائدة لدى الجهات الحكومية في مجال التحول الذكي هي أحد أبرز العوامل وراء الإنجازات المشهودة والتي تمثلت في تحقيق نسب عالية من التحول في المرحلة الأولى من هذا البرنامج الوطني الذي أطلقته قيادتنا الرشيدة. وبهذه المناسبة أتوجه بالشكر والتحية إلى الأخوة في الوزارات والمؤسسات الحكومية الأخرى الذين ما انفكوا يواصلون المسيرة في سبيل إنجاز الحكومة الذكية على أكمل وجه، ولكي تتعزز مكانة دولتنا الحبيبة في طليعة دول العالم من حيث الخدمات الحكومية وسعادة الفرد والمجتمع".

            واستعرض المشاركون في الورش خمسة مؤشرات هي نسبة استخدام الخدمات الحكومية الإلكترونية/الذكية، ومستوى رضا المتعاملين عن الخدمات الإلكترونية/الذكية، ومستوى التوعية العامة عن الخدمات الإلكترونية/الذكية، ونسبة التزام المواقع الإلكترونية بمعايير جودة المواقع الإلكترونية، ونسبة التزام الخدمات الحكومية بمعايير جودة الخدمات الإلكترونية / الذكية، علماً بأنه تم قياس مؤشر نسبة التحول الإلكتروني/الذكي للخدمات الحكومية الاتحادية خلال النصف الأول من هذا العام.



            وتشكل هذه الورش إطاراً للتواصل المباشر مع المعنيين بقيادة عملية التحول الذكي في الجهات الحكومية، ومناسبة لاطلاعهم عن كثب على ما تم إنجازه، والوقوف على التحديات التي تواجه سير العمل، وإيجاد الحلول المشتركة.</item>
        <item>اختُتمت بمقر الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات دورة تدريبية نظمها مركز إبداع الحكومة الذكية خلال الفترة من 17 إلى 19 أغسطس الجاري، ضمن برنامجه التدريبي المتخصص للربعين الثالث والرابع من هذا العام، والذي يهدف إلى الارتقاء بالمهارات الأساسية لمجتمع المعرفة ضمن مساهمات الهيئة في النهوض برؤية القيادة الرشيدة لتوسيع نطاق نفاذ المجتمع إلى المعرفة والموارد التعليمية القيّمة بما يواكب توجهات مجتمع دولة الإمارات الذي يتبع أسلوب حياة ذكيّ يضاهي أكثر المجتمعات تقدماً حول العالم معتمداً على التقنيات الحديثة والابتكارات التي تعزز عناصر الرفاهية والارتقاء بمستويات التفاعل والتواصل بين الجهات الحكومية والأفراد والمؤسسات في المجتمع.



            وأقيمت الدورة التدريبية تحت عنوان "أمن التطبيقات الذكية: الحفاظ على أمن المعلومات في عصر التطبيقات الذكية"، بحضور موظفين من مختلف الدوائر الحكومية، بهدف تطوير قدراتهم في مجال أمن الأجهزة المتحركة، والتعرف على أفضل الممارسات التي تسهم في الحفاظ على أمن المعلومات المؤسسية والشخصية بعيداً عن الاختراقات الأمنية، والتعرف على نقاط الضعف التي يمكن للمخربين الولوج من خلالها والاستحواذ على المعلومات الحساسة، حيث اختبر المشاركون بأسلوب عملي كيفية إيجاد حلول للتحديات المتعلقة بأمن الخدمات الذكية وتحديد الثغرات الأمنية المحتملة من خلال تجارب عملية حول نموذج التهديد الأمني لمنصة iOS، بالإضافة إلى العديد من المواضيع الأخرى التي تقع ضمن دائرة تركيز المهتمين بالتعرف على مبادرات الحكومة الذكية، من مطوري تطبيقات الأجهزة المتحركة، ومسؤولي إدارات تقنية المعلومات، ومحللي ومشغلي الأنظمة."



            وقال سعادة حمد عبيد المنصوري ، مدير عام الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات: "إن الانجازات الكبرى تأتي مترافقة مع تحديات كبرى، وتعتبر دولة الإمارات الأولى عربياً وضمن الصفوف الأولى على مستوى العالم في مجال الخدمات الحكومية الإلكترونية والذكية، وفي ظل الانتشار الواسع للأجهزة المتحركة الذكية، سواء التي توفرها المؤسسات لموظفيها أو تلك التي تتبع توجه "أحضر جهازك الشخصي معك"، تتزايد مخاطر تعرض تلك الأجهزة للاختراقات الأمنية، خصوصاً عندما تستخدم وظائف وخصائص تلك الأجهزة في تسيير أعمال الهيئات والمؤسسات والأمور الشخصية في ذات الوقت، ومن هنا نشأت الحاجة إلى الارتقاء بوعي الموظفين بأهمية اتباع أفضل الممارسات التي تضمن الاستخدام الآمن لمختلف البرامج والتطبيقات التي توفرها منصات الأجهزة المتحركة حتى لا يقع المستخدم ضحية لهجمات إلكترونية أو اختراقات أمنية."



            من جهته قال المهندس ماجد المظلوم، مدير مركز إبداع الحكومة الذكية في الهيئة: "قدمت دورة أمن الأجهزة المتحركة لمحة عامة عن الفضاء الأمني للتقنيات الذكية، ومراجعة أطر التحليل الأمني وكيفية مساعدة المؤسسات على البدء بشكل سريع في تطبيق الإجراءات الأمنية المتعلقة بالخدمات الذكية، وذلك عن طريق توفير الأدوات اللازمة لهذا الغرض، وأيضاً التركيز على منصة الأندرويد مع مراجعة شاملة للبنية الهندسية للبرامج، والأنماط والإجراءات الأمنية، إضافةً إلى التصاميم الدفاعية، والتجارب العملية."



            جدير بالذكر أن قائمة البرنامج التدريبي الذي تنظمه الهيئة من خلال مركز إبداع الحكومة الذكية تشمل مواضيع متعددة منها أساسيات الاتصالات وتقنية المعلومات والمبادئ الأساسية لتصفح الإنترنت والتجارة الإلكترونية وأفضل الممارسات الإدارية، وتنمية وتطوير المهارات الأساسية التي تشمل الكتابة المهنية ومهارات التواصل، وأساسيات تسويق الخدمات وخدمة المتعاملين وغيرها، بالإضافة إلى تجارب التعلم الذاتي عبر الإنترنت التي تعتبر وسيلةً رائعة ومبتكرة للمهتمين بتعزيز مهاراتهم وتحسين فرصهم في سوق العمل.



            من جهته قال المتدرب مبارك الخلفاني/ محلل بيانات – الهيئة الاتحادية للمواصلات البرية والبحرية: "بما أننا في عصر متطور فإننا بحاجة إلى تطوير معلوماتنا بشكل مستمر. لذا فإن الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات توفر لنا هذه المعلومات عن طريق دورات وبرامج خاصة بالحكومة الذكية. وقد كانت دورة أمن التطبيقات الذكية مفيدة جدا سواء من الناحية العملية أو من الناحية التقنية، حيث تعلمت كيفية حماية التطبيقات الذكية الخاصة بالحكومة في عصر الأجهزة الذكية، بما أن الأجهزة الذكية تختلف في الهيكل عن المواقع الإلكترونية فنحن بحاجة إلى تطوير معلوماتنا في هذا المجال لنقوم بتطبيق ما تعلمناه في مؤسساتنا الحكومية"، أتقدم بالشكر الجزيل للهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات على الدعم اللامحدود من حيث توفير المدربين ذوي الخبرة وعلى سعة صدر موظفيها المشهود لهم بالكفاءة.



            ويتوفر جدول البرنامج التدريبي للربعين الثالث والرابع من 2015 عبر منصة تدريب الحكومة الذكية. ويمكن التسجيل للدورات عبر الإنترنت من خلال الرابط : https://mgovtraining.government.ae/. وسيتم تقديم الدروس الشخصية المباشرة في مركز إبداع الحكومة الذكية في مقر الهيئة العامة لتنظيم قطاع الاتصالات بدبي وتتوفر قنوات تدريب أخرى عبر الإنترنت.</item>
    </array>

</resources>